\newpage
\begin{spacing}{3}
\section{Contexto y estado del arte }
\end{spacing}

La transformación digital es un pilar fundamental para el crecimiento y la competitividad, tanto de empresas como de países. 
La digitalización es usada por las empresas para crear oportunidades externas y también para mejorar los procesos internos, 
obteniendo así beneficios significativos para sí mismas y sus usuarios \cite{parviainen:2017}. 
Incluso se utiliza la digitalización como indicador económico que describe la competitividad de un país en los mercados 
internacionales \cite{bezrukova:2022}. El apoyo de los países a una transformación digital de sus industrias promueve un 
crecimiento económico directo e indirecto \cite{mentsiev:2020}. Para muchos países, la importancia de la transformación 
industrial es tan prioritaria hoy en día, que forma parte de sus objetivos a largo plazo, como lo indica la Comisión Europea \cite{european:2024}. 
Según el reporte de Gartner 2018, para las empresas en muchos sectores económicos, la digitalización de sus negocios es 
parte de los objetivos prioritarios \cite{laurence:2018}.
\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}

\noindent Sin embargo esta digitalización, o desarrollo de software en sí es una tarea complicada, requiere a manera 
individual una serie de habilidades técnicas y blandas, los sistemas son cada vez más complejos y requiere un aprendizaje 
constante y adaptarse a los cambios \cite{pieterse:2016}, cuando esto se hace a nivel colaborativo, como en algún tipo de 
proyecto, su complejidad aumenta, al involucrar factores de comunicación, coordinación, integración entre otros aspectos \cite{mistrik:2010}
adicionalmente a un nivel de organización, se vuelve una tarea no solo compleja sino costosa, en donde la infraestructura, 
los equipos, y demás factores involucrados en el desarrollo influyen en los costos, por otro lado cuando se desarrolla 
software a menudo se trabaja con la incertidumbre, es decir no se tiene claro cómo se va a llevar a cabo el producto deseado, 
lo que en muchos casos hace que los proyectos fallen, al no cumplir con las expectativas o al encontrar demasiados problemas 
que retrasan las entregas \cite{carper:2012} son múltiples factores los que hacen que un proyecto falle, uno de los más 
comunes es requerimientos inadecuados, que a su vez terminan en proyecto subestimados y se desencadena un efecto domino de problemas \cite{cerpa:2009}
Con todos estos factores al ejecutar proyectos, es común que las organizaciones implementen un tipo de “software development 
life cycle”, lo que ayuda a aumentar las probabilidades de éxito \cite{saravanos:2023}. Podemos definir SDLC como una metodología 
formal o informal que comprende los pasos o aspectos necesarios para el diseño, construcción y mantenimiento de software \cite{alshamrani:2015}.
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}

\noindent Al mismo tiempo que la digitalización toma relevancia para las empresas y para la industria, también lo obtiene 
la ciberseguridad. Cuando se migran servicios y procesos a un ambiente digital, los ciberataques se vuelven un riesgo cada 
vez más importante. Estos ciberataques han ocurrido cada vez con más frecuencia, dando como resultado la pérdida o degradación 
de activos esenciales\cite{mosteanu:2020}. Se espera que estos ataques ocurran cada año con más frecuencia y se hagan más sofisticados; 
ya es una industria que tiene un crecimiento actual de al menos 1,5 billones por año\cite{sakshi:2020}\cite{kaul:2015}\cite{lallie:2021}. 
Al haber más servicios y proyectos en línea, los atacantes disponen de una mayor superficie de ataque, y las entidades que desarrollan 
y mantienen el software también enfrentan una superficie más amplia que auditar\cite{manadhata:2007}. 
En los enfoques tradicionales, los errores de seguridad en un software, como bugs y vulnerabilidades, se descubren mayormente con pruebas, 
como test de penetración, reportes de usuarios y reportes de stakeholders que validan el comportamiento del software cuando está 
en sus fases finales\cite{deogun:2019}. Las características de estos procesos de detección de bugs permiten caracterizar a estos pasos 
como acciones reactivas, las cuales evidencian falencias en los artefactos de las fases anteriores en el ciclo de desarrollo en 
etapas muy posteriores del software\cite{deogun:2019}. Puesto que en el proceso de digitalización está fundamentalmente ligado con 
la creación de software, el ciclo de desarrollo de cómo este se crea toma una importancia vital para la seguridad del software.
\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
% Este parrafo quizá se pueda eliminar
\noindent El más tradicional se conoce como Waterfall, es un modelo secuencial, donde se pasa por diferentes fases y en donde
se presta un mayor detalle a la documentación y planeación, adicionalmente cada etapa debe esperar a que la anterior termine 
para comenzar con la siguiente \cite{govardhan:2010}. Otro modelo, o mejor dicho meta-modelo, es el espiral, 
el cual se puede usar como base en otros modelos, se enfoca en dividir el proyecto en pequeños segmentos, y llevar a cabo cada 
fase del desarrollo con estos fragmentos, presenta la oportunidad de evaluar los riesgos de forma constante \cite{govardhan:2010}. 
Agile, el desarrollo ágil es una combinación de procesos iterativos e incrementales, donde la principal motivación es adaptarse 
a los cambios buscando siempre la satisfacción del cliente al hacer entregas rápidas, las cuales se van mejorando con cada nueva iteración.
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}
\noindent  Hoy en día, estos ciclos de desarrollo tradicionales, como Waterfall y Espiral, son bastante utilizados en las empresas 
de creación de software \cite{fonseca:2013}. Por ese motivo, la comprensión profunda de sus etapas es valiosa para entender los problemas 
de seguridad que pueden producirse al utilizar los modelos tradicionales.
\begin{spacing}
    {3}
\end{spacing}
\subsection{Waterfall}
Este es uno de los modelos de desarrollo de software pioneros en el área. Este modelo fue descrito por Royce en 1970 \cite{royce:1987}. 
La característica principal son sus fases o etapas que se tienen que seguir de manera ordenada a través de todo el ciclo de 
desarrollo de software\cite{olmsted:2024}. Cada etapa entrega artefactos que son necesarios para continuar a la etapa siguiente. 
Esto lo hace un proceso estructurado que permite una planificación y estimación del ciclo completo de desarrollo de software \cite{kaul:2015}. 
Las principales fases del ciclo de vida con Waterfall son el análisis, diseño, implementación, validación y despliegue. 
Estas etapas permiten una segregación clara de responsabilidades de cada fase, separando las actividades de un proyecto de software \cite{royce:1987}. 
La dependencia de las etapas preliminares hace que este ciclo de vida de desarrollo sea organizado y bien definido; sin embargo, 
al mismo tiempo, hace que sea rígido. Esta característica afecta de forma negativa el desarrollo de software, si no se tienen 
los requisitos del software bien definidos y los artefactos de cada etapa no son estáticos.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.22]{./doc/imgs/waterfall.png}
    \caption{Imagen ilustrativa de las fases del proceso de cascada \cite{royce:1987}}
    \label{fig:restriciones}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Espiral}
Este modelo fue creado en 1980 por Boehm. Se describe como una alternativa a modelos como Waterfall, centrándose en el 
desarrollo orientado a los riesgos \cite{boehm:1986}.Este modelo se realiza de manera incremental, buscando la reutilización 
de los artefactos de la manera más eficiente posible. Los artefactos involucrados se derivan de las fases seleccionadas
para este modelo. Aunque este modelo tiene fases en el ciclo iterativo, pueden utilizarse fases de otros modelos dentro 
de estas, lo que lo convierte en un metamodelo \cite{boehm:1986}. Las etapas características de este modelo son el análisis, 
evaluación de alternativas y análisis de riesgos, desarrollo y verificación; por último, encontramos la planificación de la siguiente fase. 
Estas etapas están enfocadas en una iteración continua hasta la finalización del proyecto \cite{olmsted:2024}.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.22]{./doc/imgs/spiral.png}
    \caption{Imagen ilustrativa de las fases del proceso de espiral \cite{boehm:1986}}
    \label{fig:restriciones}
\end{figure}
\newpage

\newpage
\subsection{DevSecOps}
Dentro del ámbito de las iniciativas encontramos el concepto de DevSecOps.
Este concepto involucra procesos para integrar la seguridad en todo el ciclo de vida del software\cite{wen-tin:2023}.
Añadiendo a los flujos de integración y despliegue la capacidad de comprobar criterios de seguridad en cada etapa\cite{hsu:2018}.
Esto asegura que el proceso de desarrollo pueda detectar problemas de seguridad con cada cambio que requiera ser añadido al código fuente.
Dentro de esta iniciativa, se hace necesario un sistema de control de versiones, como lo es git.
Con estos sistemas, los desarrolladores pueden tener estrategias de ramas para estructurar su proyecto.
Estas estrategias contienen los cambios que normalmente son candidatos a ser añadidos a la rama principal.
Es en ese punto donde comienzan las salvaguardas para evitar que en el código fuente llegue código con problemas de seguridad.
En el punto donde exista un cambio que pretenda ser vinculado, las líneas de producción continua pueden verificar con procesos 
de calidad la fiabilidad del cambio hecho\cite{hsu:2018}. Esto se hace mediante diferentes herramientas como, por ejemplo, los analizadores 
de código estático, el porcentaje de cobertura de las pruebas unitarios, entre otros. En cada fase del desarrollo hasta llegar a producción, 
se involucran procesos para asegurar un producto de alta calidad en términos de seguridad de software\cite{wen-tin:2023}\cite{hsu:2018} \cite{Chang2022-eh}.
\begin{spacing}
    {3}
\end{spacing}

\noindent Hoy en día esta práctica es cada vez más involucrada en las líneas de producción ágiles dentro de las empresas\cite{zhou:2023}.
Esta practica se puede integrar de forma incremental añadiendo procesos de acuerdo con las necesidades de cada proyecto y permitiendo su reutilización.

\subsection{Importancia de la Seguridad}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

El desarrollo de aplicaciones web ha experimentado un crecimiento exponencial en la última década,
transformando fundamentalmente la forma en que interactuamos con la tecnología y cómo las empresas
operan en el mundo digital.
Este crecimiento se ha visto impulsado por una serie de factores clave que han
convergido para crear un ecosistema propicio para el auge de las aplicaciones web.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Uno de los principales impulsores del crecimiento del desarrollo de aplicaciones web ha sido el
continuo avance de la tecnología. En la última década, se han presenciado mejoras significativas en la
accesibilidad a Internet, la velocidad de conexión y la potencia de procesamiento de dispositivos,
lo que ha permitido que las aplicaciones web sean más rápidas, responsivas y poderosas que nunca.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Con la aparición de dispositivos móviles cada vez más sofisticados y con mejores prestaciones,
se ha cambiado drásticamente la forma en que se accede a Internet y
se consume contenido digital. El auge del desarrollo de aplicaciones web, impulsado en gran medida por la necesidad 
de adaptarse a este nuevo paradigma, con un enfoque más centrado en la creación de aplicaciones web responsivas 
y compatibles con diferentes tipos de dispositivos móviles
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent El crecimiento del desarrollo de aplicaciones web también ha sido impulsado por un cambio en los modelos de negocio,
con un énfasis cada vez mayor en la digitalización y la entrega de servicios a través de plataformas en línea.
Empresas de todos los tamaños y sectores han reconocido la importancia de tener una presencia en línea y
están invirtiendo recursos significativos en el desarrollo de aplicaciones web para satisfacer las
necesidades de sus clientes y usuarios.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Las expectativas de los usuarios en cuanto a la experiencia de usuario y la interactividad de las
aplicaciones web han aumentado considerablemente en la última década. Los usuarios esperan aplicaciones web intuitivas,
fáciles de usar y visualmente atractivas que ofrezcan una experiencia similar a la de las aplicaciones nativas.
Esto ha llevado a un enfoque renovado en el diseño de interfaces de usuario y la optimización del rendimiento de las aplicaciones web.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La seguridad en las aplicaciones web en la era digital actual se ha convertido vuelve una necesidad crítica.
La protección de datos sensibles, la prevención de ataques maliciosos, el cumplimiento legal y normativo,
el mantenimiento de la confianza del usuario son algunas de las razones por las que la seguridad en las aplicaciones
web es fundamental.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Las aplicaciones web manejan una gran cantidad de información confidencial, como contraseñas y datos personales,
por lo que garantizar su seguridad es esencial para proteger la privacidad de los usuarios y
prevenir potenciales infracciones de seguridad de datos.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Las aplicaciones web son objetivos frecuentes para los ciberdelincuentes, por lo que implementar medidas de seguridad sólidas
es fundamental para prevenir ataques maliciosos y proteger la integridad y disponibilidad de los datos.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent El cumplimiento de regulaciones legales y normativas, como GDPR (Reglamento general de protección de datos), también
es crucial para las organizaciones que utilizan aplicaciones web. El incumplimiento de estas regulaciones puede
resultar en multas significativas y daños de reputación a la empresa. Por lo tanto, es importante que las aplicaciones
web cumplan con los estándares de seguridad y las regulaciones aplicables.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La seguridad también es importante para mantener la confianza del usuario. Los usuarios esperan que sus datos estén
seguros cuando utilizan una aplicación, y cualquier brecha de seguridad puede dañar la reputación de la empresa y disminuir 
la confianza del usuario en la aplicación.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}



\subsection{Principios de seguridad en software}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

La seguridad del software es fundamental en el desarrollo de aplicaciones ya que con el crecimiento exponencial de las 
amenazas cibernéticas y cada vez existe una mayor dependencia de las aplicaciones y sistemas informáticos, por lo que garantizar
la seguridad de los datos y la protección contra posibles ataques se ha convertido en una prioridad para las organizaciones
y desarrolladores de software.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Para poder de hablar de software seguro, primero hay que entender cuándo se puede considerar algo como seguro, 
y podemos partir del objetivo general de la seguridad, cuando buscamos asegurar software, queremos proveer la confianza 
suficiente de que el sistema está libre de vulnerabilidades y adicionalmente que para su funcionamiento no se 
compromete ninguna de sus propiedades o información manejada. Para lograr esto buscamos un sistema que cumplas ciertas características, 
necesitamos que el sistema sea resistente, tolerante a ataques y sea resiliente, para conseguir esto, tanto como componentes 
y sistemas implicados en el software deben poder reconocer patrones de ataque y, además si se sufre algún ataque el sistema 
debe seguir operativo, bajo ningún motivo debe fallar completamente, se permite un apagado seguro, donde se guarde el estado 
y datos y si es posible informar a los clientes \cite{jarzombek:2006}. De forma general se establecen los siguientes principios 
de seguridad Diseño abierto, Fallar de forma segura, Mínimos privilegios, Separación de privilegios \cite{umeugo:2023}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Los principios de seguridad desempeñan un papel fundamental en la creación de aplicaciones robustas y resistentes a
vulnerabilidades y ataques. Estos principios establecen las bases sobre las cuales se construyen las medidas
y controles de seguridad para proteger la confidencialidad, integridad y disponibilidad de la información.
Al aplicar estos principios adecuadamente, los desarrolladores pueden mitigar los riesgos de seguridad
y garantizar la fiabilidad y seguridad de las aplicaciones.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Cabe destacar que no existe un desarrollo seguro absoluto, la idea de la seguridad total es inalcanzable, siempre va a existir cierto riesgo,
por tanto, el software seguro pretende minimizar las posibles inseguridades existentes y así obtener el menor impacto posible\cite{ortega:2020}.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La tríada CIA, fundamental en el ámbito de la seguridad de la información, engloba tres aspectos esenciales
para proteger los datos sensibles: confidencialidad, integridad y disponibilidad.

\noindent La integridad, confidencialidad y disponibilidad de los datos y servicios se mantienen a salvo gracias a la seguridad del software,
desde los primeros pasos del desarrollo de software, la seguridad emerge como un factor crítico a considerar\cite{fauzi:2023}.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La confidencialidad consiste en asegurar que la información esté protegida contra el acceso no autorizado.
Implica asegurar que los datos solo estén accesibles para aquellos usuarios que
tienen los permisos adecuados para verlos. En un sistema de gestión de pacientes de un hospital, la información
médica confidencial solo debe ser accesible por el personal médico autorizado, mientras que otros usuarios no deberían de tener acceso a ella.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La integridad se refiere a la garantía de que la información no ha sido alterada de manera no autorizada o accidental.
Esto implica asegurar que los datos permanezcan exactos, completos y no hayan sido manipulados indebidamente. En una aplicación
de reservas de vuelos, la integridad garantiza que los precios de los vuelos no se vean alterados durante el proceso
de reserva, evitando así posibles fraudes o errores en las transacciones\cite{lópez:2010}.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La disponibilidad se relaciona con la garantía de que la información esté accesible y utilizable cuando sea necesario
por parte de los usuarios autorizados. Este principio implica asegurar que los sistemas y servicios
estén disponibles y funcionando en todo momento. En un sistema de gestión de inventario de una tienda, la disponibilidad
garantiza que los clientes puedan acceder a la aplicación y realizar compras sin experimentar
interrupciones o tiempos de inactividad\cite{incibe}.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La implementación de CIA es esencial para proteger la información sensible y garantizar la seguridad de los sistemas
de software en un entorno digital cada vez más complejo y susceptible a diversas amenazas cibernéticas.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}


\noindent Otro modelo interesante es el modelo AAA, conocido como el triángulo de la seguridad, que aborda tres aspectos clave
en la gestión de la seguridad de la información y el acceso a los sistemas: autenticación, autorización y auditoría.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent El modelo AAA es un concepto que define un marco de trabajo para gestionar de forma eficiente el acceso a los recursos informáticos, aplicar normativas,
rastrear la actividad y proporcionar acceso a datos. El primer concepto del AAA, la autenticación, se define como la forma que tiene el sistema
de reconocer al individuo que intenta acceder a algún recurso. Este proceso de autenticación se basa en que cada usuario
tiene unas credenciales de acceso al sistema únicas y el sistema tiene almacenadas esas credenciales para que cuando el usuario intente
acceder a algún recurso, se comprueben las credenciales utilizadas por el usuario con las credenciales que tiene el sistema. Si las credenciales introducidas por el usuario
son correctas el acceso al recurso resultará satisfactorio.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent El siguiente paso del triángulo de la seguridad es la autorización. Cada usuario identificado dentro del sistema tendrá definidos unos permisos,
los cuales permitirán al usuario realizar determinadas acciones y no permitirá que el usuario realice otras.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent El último concepto de este modelo es la auditoría. Mediante la auditoría el sistema registra la actividad de cada usuario, registrando cada acción
que el usuario realiza dentro del sistema y sobre qué recursos está intentando actuar el usuario\cite{nweke:2017}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent En el ámbito de la seguridad de la información y el desarrollo de software, los "dominios de seguridad" son áreas específicas que abordan diferentes 
aspectos de la protección de sistemas, datos y recursos contra amenazas y vulnerabilidades. Estos dominios proporcionan un marco estructurado para identificar, 
evaluar y mitigar riesgos de seguridad, garantizando así la integridad, confidencialidad y disponibilidad de la información. Comprender estos 
dominios es esencial para diseñar e implementar estrategias efectivas de seguridad que protejan los activos críticos de una organización.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Control de Acceso: Gestión de quién tiene acceso a los recursos y datos del sistema.
Gestión de Identidad y Acceso: Administración de identidades de usuarios y autenticación.
Seguridad de Red: Protección de la infraestructura de red y comunicaciones.
Gestión de Incidentes: Respuesta y recuperación ante incidentes de seguridad.
Seguridad del Software: Implementación de controles para proteger el software contra amenazas.
Seguridad de Datos: Protección de la confidencialidad, integridad y disponibilidad de los datos.
Gestión de Riesgos: Identificación, evaluación y mitigación de riesgos de seguridad.
Seguridad Física: Protección de instalaciones y recursos físicos.
Concienciación y Entrenamiento: Educación de usuarios y personal sobre prácticas de seguridad.
Cumplimiento Legal y Regulatorio: Aseguramiento de que se cumplen las leyes y regulaciones pertinentes en materia de seguridad de la información.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent El control de acceso es uno de los dominios fundamentales de la seguridad de la información. Se refiere a las políticas y medidas 
implementadas para regular quién tiene acceso a los recursos y datos del sistema. Esto incluye la autenticación de usuarios, la autorización 
de permisos y la gestión de privilegios. Garantizar un control de acceso adecuado es crucial para prevenir accesos no autorizados y proteger 
la confidencialidad de la información\cite{european:2024}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La gestión de identidad y acceso se centra en la administración de las identidades de usuarios y su acceso a los sistemas y recursos 
de información. Esto incluye la creación, modificación y eliminación de cuentas de usuario, así como la implementación de mecanismos de autenticación 
fuerte y gestión de contraseñas. Una gestión efectiva de identidades y accesos es esencial para garantizar que solo usuarios autorizados 
puedan acceder a los recursos de la organización.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La seguridad de red se ocupa de proteger la infraestructura de red y las comunicaciones entre sistemas contra amenazas externas e internas.
Esto implica la implementación de firewalls, sistemas de detección de intrusiones, cifrado de datos y otras medidas
para prevenir accesos no autorizados y proteger la integridad de la red. La seguridad de red es fundamental en un entorno
digital donde las amenazas cibernéticas son cada vez más sofisticadas y omnipresentes\cite{bezrukova:2022}.



\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La gestión de incidentes es un dominio esencial que se centra en la preparación, detección, respuesta y recuperación frente a eventos 
de seguridad adversos. Esto incluye la implementación de planes de respuesta a incidentes, la realización de análisis forenses y la mejora continua 
de procesos para fortalecer la postura de seguridad de una organización. Una gestión efectiva de incidentes ayuda a minimizar el impacto de los 
incidentes de seguridad y a restaurar la operatividad normal de los sistemas de manera rápida y eficiente.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La seguridad del software se refiere a las prácticas y controles para garantizar la seguridad durante el ciclo de vida del desarrollo 
de software. Esto incluye la identificación y mitigación de vulnerabilidades de seguridad en el código, pruebas de seguridad y aseguramiento de 
la calidad del software. En un entorno donde las aplicaciones son cada vez más complejas y están expuestas a diversas amenazas, es fundamental 
integrar medidas de seguridad desde las etapas iniciales del desarrollo de software.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La gestión de riesgos es un dominio clave que se centra en la identificación, evaluación y mitigación de riesgos de seguridad. 
Esto implica la implementación de controles y procesos para gestionar y reducir los riesgos de seguridad, garantizando así la protección de los activos 
de información críticos de una organización. Una evaluación rigurosa de riesgos permite a las organizaciones tomar decisiones informadas y proactivas 
para proteger sus sistemas y datos contra posibles amenazas.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La seguridad de datos se refiere a las medidas y controles implementados para proteger la confidencialidad, integridad y disponibilidad 
de la información. Esto incluye la encriptación de datos, la gestión de acceso, la clasificación de la información y la realización de copias de 
seguridad y recuperación de datos. La seguridad de datos es esencial para proteger la información sensible contra accesos no autorizados y asegurar 
su disponibilidad cuando sea necesario.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent La gestión de vulnerabilidades se centra en la identificación, evaluación y mitigación de vulnerabilidades de seguridad en sistemas, 
aplicaciones y redes. Esto implica la realización de escaneos de vulnerabilidades, la aplicación de parches de seguridad y la implementación de 
medidas para reducir la exposición a amenazas conocidas. Una gestión efectiva de vulnerabilidades ayuda a prevenir explotaciones maliciosas 
y a mantener la seguridad de los sistemas y datos.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent El cumplimiento legal y regulatorio se refiere al cumplimiento de leyes, regulaciones y estándares relacionados con la seguridad de 
la información y la privacidad. Esto incluye normativas como el Reglamento General de Protección de Datos (GDPR).

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Estos dominios de seguridad son fundamentales para proteger los sistemas de información y los datos de una organización contra amenazas 
y vulnerabilidades. La comprensión y aplicación efectiva de medidas de seguridad en cada uno de estos dominios es esencial para mantener la integridad, 
confidencialidad y disponibilidad de la información en un entorno cada vez más digitalizado y riesgoso.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\subsection{Secure Software Development Life Cycle}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

Como se mencionaba inicialmente, el desarrollo seguro de software no se consideraba directamente dentro de los ciclos de vida de desarrollo, 
de forma tradicional la seguridad se aplica a nivel de red o infraestructura, como por ejemplo con la implementación sistema perimetrales, 
firewalls, o asegurando los equipos a nivel físico \cite{cybok:2021},  y en último nivel tratando de romper el sistema buscando errores 
para luego solucionarlos o en el peor de los casos hasta que no se sufre de un ataque no se busca una solución, esto se conoce 
como “penetrate and patch” \cite{mcgraw:1998}, sin embargo este enfoque falla en incorporar seguridad en el sistema al momento de su construcción.
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}
\noindent Esta forma tradicional de asegurar los sistemas presenta varios problemas, las brechas de seguridad siempre son costosas, de forma directa 
o como consecuencia de la pérdida de confianza en la organización, también existe la probabilidad de que el sistema esté siendo atacado o 
explotado sin que sea perceptible, como consecuencia de incluirse durante las últimas fases del desarrollo le da cierta ventaja a los 
atacantes de estar siempre un paso adelante, al momento de incluir los parches de seguridad se pueden introducir nuevas vulnerabilidades, 
y además puede que los usuarios ni siquiera apliquen los parches de seguridad \cite{cybok:2021} \cite{mcgraw:1998}.
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}
\noindent Con estos problemas en mente, existe una solución que parte de una premisa sencilla, los errores y violaciones de seguridad ocurren 
por defectos en el código, por ende, la seguridad debe ser incluida de forma más rigurosa cuando se está desarrollando el software y 
no en su fase final \cite{mcgraw:1998}. Inicialmente se describió SDLC como método de desarrollo de software para garantizar un desarrollo 
que satisfaga las necesidad para las cuales se crea, a este proceso, buscando solucionar los problemas descritos, surge el concepto que 
hoy se conoce como “Secure Software Development Lifecycle”, abreviado como SSDLC, el cual busca incorporar conceptos y aspectos de seguridad 
en los procesos de desarrollo de software de forma más proactiva que la forma tradicional \cite{ounza:2023}, de esta forma si queremos asegurar 
que el producto no solo funcione bien sino que también sea seguro, es importante tomar en cuenta este aspecto en cada una de las etapas que 
intervienen en el desarrollo del mismo. Originalmente, esto fue impulsado mayormente por la iniciativa de Microsoft y la publicación de su 
metodología SDL \cite{howard:2006}, y la publicación de un compendio de buenas prácticas en la seguridad del software \cite{mcgraw:2006}. 
Cuando se siguen estas prácticas, entre más se involucre aspectos de seguridad en etapas tempranas del desarrollo menos esfuerzo y menos 
costos se van a necesitar para tener el mismo nivel de seguridad, siguiendo el principio de shifting left \cite{shreya:2023}.

\subsection{Tipos de SSDLC}
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

Dentro de SSDLC existen procesos que fueron creados con este enfoque en la seguridad, se conocen como procesos prescriptivos 
(prescriptive secure software lifecycle processes) \cite{cybok:2021}, un ejemplo de esto, mencionado anteriormente, es Microsoft Security 
Development Lifecycle (SDL), este es un método especifico de implementar SSDLC, o proceso prescriptivo, introducido por Microsoft, 
en donde es una práctica obligatoria internamente \cite{howard:2006}, esta implementación ha sido adoptada por otras organizaciones. 
Esta implementación abarca requerimientos de seguridad, y directrices de los productos de Microsoft, así como herramientas y recursos 
para los ingenieros para que puedan integrar la seguridad en sus procesos \cite{stephanie:2023}.
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}

\noindent Otro modelo, o mejor dicho serie de buenas prácticas es lo que se conoce como Touchpoints \cite{cybok:2021}, introducido 
por Gary McGraw y su estudio mencionando anteriormente \cite{mcgraw:2006}, estos puntos en resumen son revisión de código, análisis de 
riesgos de arquitectura, test de penetración, pruebas de seguridad basadas en riesgo, casos de abuso, operaciones de seguridad, 
y requerimientos de seguridad, los cuales vamos a explorar con más detalle en este estudio.
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}

\noindent Cómo última mención de las iniciativas que dieron lugar a SSDLC está SAFECode, esta organización provee una guía que promueve buenas 
prácticas de seguridad \cite{safecode:2018} donde se resaltan ocho como fundamentales, las cuales son definición del control de seguridad 
de aplicaciones o también conocido como requerimientos de seguridad, que se va a detallar más adelante, el diseño, prácticas de programación 
seguras, manejo de riesgos de seguridad en el uso de componentes de terceros, pruebas y validación, manejo de hallazgos de seguridad, 
respuesta y divulgación de vulnerabilidades, planeación de la implementación y puesta en marcha del desarrollo seguro.
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}

\noindent Sin embargo para los SDLC existentes, partiendo de los procesos prescriptivos u otras guías, como los mencionados anteriormente, 
se pueden incluir estas prácticas y recomendaciones e integrarlos a los diferentes ciclos de vida, buscando, como se mencionaba, 
añadir el enfoque de seguridad en cada una de las etapas de desarrollo, que es lo que se busca al adoptar un SSDLC \cite{cybok:2021}
Tomando el caso de Agile, mencionado en el inicio, y en base a que a lo largo de los últimos años ha crecido en uso y adopción dentro 
de las organizaciones \cite{digital:2024}, consideramos importante comprender cómo se puede integrar la seguridad en este ciclo de vida. 
Tomando como base que Agile se centra en los requerimientos expresados como historias de usuario, el marco de trabajo SAFECode propone 
una guía que incluye historias enfocadas en la seguridad en un formato similar a las historias enfocadas en la funcionalidad, basados 
en problemas comunes de seguridad y de ser posible relacionados a CWEs para finalmente ser dividas en tareas concretas que se pueden 
relacionar con las prácticas fundamentales también propuestas por SAFECode \cite{safecode:2018} \cite{safecode:agile:2018}
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}

\noindent A lo largo del tiempo diferentes organizaciones han publicado diferentes compilaciones de prácticas y procesos para incentivar la inclusión 
de procesos seguros en sus ciclos de desarrollo, por parte del National Institute of Standards and Technology, se creó el 
Secure Software Development Framework (SSDF), este es un marco de trabajo desarrollado por el National Institute of Standards and Technology, 
que comprender unas prácticas de desarrollo seguro a un alto nivel, con el objetivo de ser integradas en cualquier implementación de SDLC. 
Pretende describir los resultados esperados más que enfocarse en herramientas o técnicas concretas, esto permite que se pueda usar este marco 
independientemente de la tecnología o plataforma utilizada. Este marco de trabajo se fundamenta en cuatro aspectos, Preparar la organización,
Adquirir el software, Desarrollar y mantener el software y Responder a incidentes \cite{ssdf:2022}. 
\begin{spacing}
  {1.5}
\end{spacing}

\subsection{Ingeniería de requisitos de seguridad}
Dentro de las fases de desarrollo de software en un marco de SSDLC, la fase de análisis incluye junto con los requisitos generales del proyecto, 
incluir requisitos de seguridad, también conocido como ingeniería de requisitos de seguridad \cite{mufti:2018}, existen varias formas de abarcar 
estos requisitos según los diferentes marcos de trabajo \cite{salini:2012}, sin embargo es un proceso vital dentro del ciclo de vida de desarrollo 
que no debe ser pasado por alto \cite{aftab:2024}.

\noindent Una de ellas se encuentra en el proyecto SAMM \cite{samm:2022}, que a su vez es un proyecto de OWASP, este busca proveer un modelo que permite 
medir la madurez en que las organizaciones implementan seguridad dentro de su ciclo de desarrollo, en su fase de diseño, ellos definen una etapa 
de requisitos de seguridad, además recomiendan el uso de OWASP Application Security Verification Standard (ASVS) \cite{samm:2022:2} como punto 
de partida para introducir un marco de trabajo de requisitos de seguridad. \cite{asvs:2021}

\noindent Como definición, se puede decir que los requisitos de seguridad son restricciones relevantes para los requisitos funcionales en donde se documentan 
varios activos relacionados con el software en funcionamiento, como puede ser la información, la transferencia de datos, el propio software \cite{mufti:2018}. 
Estos requerimientos son realizados durante la primera fase del ciclo de vida de desarrollo, como resultado se obtiene una especificación de requisitos 
de seguridad que describe los activos identificados, las amenazas detectadas, las posibles vulnerabilidades, los riesgos analizados y las prácticas a seguir \cite{mufti:2018}.




\newpage
\subsection{Paradigma funcional aplicado a los requerimientos no funcionales de seguridad}
Cuando hablamos de seguridad por diseño, contemplamos que un software debe tener restricciones en su estructura. Estas
restricciones deben seguir la lógica de negocio, la cual se representa a través de los requisitos del software\cite{Motara2012-wg}.
El diseño seguro debe comprender la seguridad desde un punto de vista preventivo más que reactivo, como normalmente se
veía en los desarrollos tradicionales\cite{Johnsson2019-qx}.
\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
\noindent El rol de especialista en seguridad en un equipo de desarrollo se entiende que tiene la responsabilidad de
realizar la auditoría de seguridad de las aplicaciones. Pero aproximaciones modernas instan a que la seguridad se
tiene que ver de manera más holística en los desarrollos de software, permitiendo la mitigación de software inseguro
desde el tiempo de creación de código con ayuda del compilador. Esto permite que todos los desarrolladores puedan
generar código seguro desde su concepción.
\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
\noindent Hay dos principios esenciales que deben tener las funciones bajo el paradigma funcional, y estos son: la
inmutabilidad de los datos y las funciones puras.

\subsubsection{Principio de inmutabilidad}
La inmutabilidad es una característica de los datos que son procesados por las funciones. Esta característica implica
que los datos no son alterados por las funciones que trabajan con ellos. En lugar de modificar un dato existente, las
funciones crean uno nuevo, lo que mantiene los datos originales sin ninguna alteración en todo momento\cite{Wampler2011-jc}.
\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
\noindent Este principio contribuye significativamente a la seguridad de las aplicaciones modernas, ya que al evitar que
los datos sean alterados durante la ejecución del programa, no existe una dependencia temporal de los valores de los
datos a lo largo del programa. Esto es especialmente útil cuando se trabaja con programas concurrentes, pues permite
confiar en la estructura y los valores de los datos en todo momento durante la ejecución del programa\cite{Hu2015-gr}.


\subsubsection{Funciones puras}
Las funciones puras tienen el determinismo como principal característica. Estas funciones entregan el mismo resultado a
los mismos argumentos de entrada y no tienen efectos secundarios, por lo que no dependen ni modifican recursos externos.
Esto es especialmente significativo en la seguridad de una aplicación, ya que si se realizan modificaciones externas, no
se puede asegurar el determinismo dentro de las funciones. Esto implica que, si existe un error en el recurso externo
modificado, se pueden experimentar comportamientos inesperados dentro del código en ejecución\cite{Finifter2008-tn}.

\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
\noindent  Esto es directamente contraproducente, ya que los equipos de desarrollo no solo tendrían que preocuparse por
la lógica de las funciones, sino también por resolver cada posible problema que se pueda producir en las funciones y sus
dependencias. Esto complicaría la labor de los desarrolladores que deseen crear código seguro y entorpecería la utilidad
del compilador al intentar ayudar a los desarrolladores evitando errores en el código.

\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
\noindent  Otra función que se ve afectada al no utilizar funciones puras es la optimización automática de código\cite{Hu2015-gr}.
La mayoría de compiladores modernos pueden evaluar las funciones que pueden ser optimizadas hasta el punto de eliminarlas
en el archivo compilado, si no son necesarias. Este proceso brinda un mayor rendimiento en el código y también permite
tener una menor superficie de ataque y vulnerabilidad a fallos.

\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
\noindent  Aunque ciertamente existen desventajas en los ciclos de CPU al realizar las operaciones, en este proyecto no
se toma de manera relevante esa característica, debido a que no afecta significativamente en la seguridad\cite{Johnsson2019-qx}.
También hay que considerar que elaborar código en un paradigma funcional no es una tarea trivial y aumenta la complejidad en el
desarrollo, ya que hoy en día aún muchos equipos de desarrollo no tienen experiencia recurrente con este paradigma.

\begin{spacing}
    {1.5}
\end{spacing}
\noindent  A pesar de esto, los principios de la programación funcional tienen una ventaja considerable en aplicaciones
web modernas. Estos pueden ser puestos en práctica junto con paradigmas más utilizados como la programación orientada a
objetos, brindando la posibilidad de que ciertas áreas de la seguridad en un desarrollo de software puedan ser abordadas
desde la escritura del código \cite{Wampler2011-jc}. Con esto se pretende involucrar a la seguridad como una tarea esencial
de todo el equipo de desarrollo y no solo de los expertos en seguridad\cite{Johnsson2019-qx}.
Proporcionando herramientas para que el equipo de desarrollo pueda escribir código seguro.


